% Default to the notebook output style
% Inherit from the specified cell style.
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
% Nicer default font (+ math font) than Computer Modern for most use cases
\usepackage{mathpazo}

% Basic figure setup, for now with no caption control since it's done
% automatically by Pandoc (which extracts ![](path) syntax from Markdown).
\usepackage{graphicx}
% We will generate all images so they have a width \maxwidth. This means
% that they will get their normal width if they fit onto the page, but
% are scaled down if they would overflow the margins.
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth
  \else\Gin@nat@width\fi}
\makeatother
\let\Oldincludegraphics\includegraphics
% Set max figure width to be 80% of text width, for now hardcoded.
\renewcommand{\includegraphics}[1]{\Oldincludegraphics[width=.8\maxwidth]{#1}}
% Ensure that by default, figures have no caption (until we provide a
% proper Figure object with a Caption API and a way to capture that
% in the conversion process - todo).
\usepackage{caption}
\DeclareCaptionLabelFormat{nolabel}{}
\captionsetup{labelformat=nolabel}

\usepackage{adjustbox} % Used to constrain images to a maximum size 
\usepackage{xcolor} % Allow colors to be defined
\usepackage{enumerate} % Needed for markdown enumerations to work
\usepackage{geometry} % Used to adjust the document margins
\usepackage{amsmath} % Equations
\usepackage{amssymb} % Equations
\usepackage{textcomp} % defines textquotesingle
% Hack from http://tex.stackexchange.com/a/47451/13684:
\AtBeginDocument{%
  \def\PYZsq{\textquotesingle}% Upright quotes in Pygmentized code
}
\usepackage{upquote} % Upright quotes for verbatim code
\usepackage{eurosym} % defines \euro
\usepackage[mathletters]{ucs} % Extended unicode (utf-8) support
\usepackage[utf8x]{inputenc} % Allow utf-8 characters in the tex document
\usepackage{fancyvrb} % verbatim replacement that allows latex
\usepackage{grffile} % extends the file name processing of package graphics 
% to support a larger range 
% The hyperref package gives us a pdf with properly built
% internal navigation ('pdf bookmarks' for the table of contents,
% internal cross-reference links, web links for URLs, etc.)
\usepackage{hyperref}
\usepackage{longtable} % longtable support required by pandoc >1.10
\usepackage{booktabs}  % table support for pandoc > 1.12.2
\usepackage[inline]{enumitem} % IRkernel/repr support (it uses the enumerate* environment)
\usepackage[normalem]{ulem} % ulem is needed to support strikethroughs (\sout)
% normalem makes italics be italics, not underlines
\usepackage{mathrsfs}

% Colors for the hyperref package
\definecolor{urlcolor}{rgb}{0,.145,.698}
\definecolor{linkcolor}{rgb}{.71,0.21,0.01}
\definecolor{citecolor}{rgb}{.12,.54,.11}

% ANSI colors
\definecolor{ansi-black}{HTML}{3E424D}
\definecolor{ansi-black-intense}{HTML}{282C36}
\definecolor{ansi-red}{HTML}{E75C58}
\definecolor{ansi-red-intense}{HTML}{B22B31}
\definecolor{ansi-green}{HTML}{00A250}
\definecolor{ansi-green-intense}{HTML}{007427}
\definecolor{ansi-yellow}{HTML}{DDB62B}
\definecolor{ansi-yellow-intense}{HTML}{B27D12}
\definecolor{ansi-blue}{HTML}{208FFB}
\definecolor{ansi-blue-intense}{HTML}{0065CA}
\definecolor{ansi-magenta}{HTML}{D160C4}
\definecolor{ansi-magenta-intense}{HTML}{A03196}
\definecolor{ansi-cyan}{HTML}{60C6C8}
\definecolor{ansi-cyan-intense}{HTML}{258F8F}
\definecolor{ansi-white}{HTML}{C5C1B4}
\definecolor{ansi-white-intense}{HTML}{A1A6B2}
\definecolor{ansi-default-inverse-fg}{HTML}{FFFFFF}
\definecolor{ansi-default-inverse-bg}{HTML}{000000}

% commands and environments needed by pandoc snippets
% extracted from the output of `pandoc -s`
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\newenvironment{Shaded}{}{}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.13,0.00}{{#1}}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textit{{#1}}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{{#1}}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.02,0.16,0.49}{{#1}}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{{#1}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{{#1}}

% Additional commands for more recent versions of Pandoc
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{{#1}}}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{{#1}}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{\textit{{#1}}}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{{#1}}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{{#1}}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{{#1}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.74,0.48,0.00}{{#1}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.49,0.56,0.16}{{#1}}}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
% Define a nice break command that doesn't care if a line doesn't already
% exist.
\def\br{\hspace*{\fill} \\* }
% Math Jax compatibility definitions
\def\gt{>}
\def\lt{<}
\let\Oldtex\TeX
\let\Oldlatex\LaTeX
\renewcommand{\TeX}{\textrm{\Oldtex}}
\renewcommand{\LaTeX}{\textrm{\Oldlatex}}
% Document parameters
% Document title
\title{DINAMICA NO LINEAL \\practica4}

% Pygments definitions

\makeatletter
\def\PY@reset{\let\PY@it=\relax \let\PY@bf=\relax%
  \let\PY@ul=\relax \let\PY@tc=\relax%
  \let\PY@bc=\relax \let\PY@ff=\relax}
\def\PY@tok#1{\csname PY@tok@#1\endcsname}
\def\PY@toks#1+{\ifx\relax#1\empty\else%
  \PY@tok{#1}\expandafter\PY@toks\fi}
\def\PY@do#1{\PY@bc{\PY@tc{\PY@ul{%
        \PY@it{\PY@bf{\PY@ff{#1}}}}}}}
\def\PY#1#2{\PY@reset\PY@toks#1+\relax+\PY@do{#2}}

\expandafter\def\csname PY@tok@w\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.73,0.73}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@c\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.74,0.48,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@k\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kt\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.69,0.00,0.25}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@o\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ow\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.13,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nf\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nc\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nn\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ne\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.82,0.25,0.23}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nv\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@no\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nl\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.63,0.63,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ni\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.60,0.60,0.60}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@na\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.49,0.56,0.16}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nt\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nd\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.13,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@s\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sd\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@si\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@se\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sr\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ss\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sx\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@m\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gh\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gu\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.50,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gd\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.63,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.63,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gr\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ge\endcsname{\let\PY@it=\textit}
\expandafter\def\csname PY@tok@gs\endcsname{\let\PY@bf=\textbf}
\expandafter\def\csname PY@tok@gp\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@go\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.53,0.53,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gt\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.27,0.87}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@err\endcsname{\def\PY@bc##1{\setlength{\fboxsep}{0pt}\fcolorbox[rgb]{1.00,0.00,0.00}{1,1,1}{\strut ##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kc\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kd\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kn\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kr\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@bp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@fm\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vc\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vg\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vm\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sa\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sc\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@dl\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@s2\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sh\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@s1\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mf\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mh\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@il\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mo\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ch\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cm\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cpf\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@c1\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cs\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}

\def\PYZbs{\char`\\}
\def\PYZus{\char`\_}
\def\PYZob{\char`\{}
\def\PYZcb{\char`\}}
\def\PYZca{\char`\^}
\def\PYZam{\char`\&}
\def\PYZlt{\char`\<}
\def\PYZgt{\char`\>}
\def\PYZsh{\char`\#}
\def\PYZpc{\char`\%}
\def\PYZdl{\char`\$}
\def\PYZhy{\char`\-}
\def\PYZsq{\char`\'}
\def\PYZdq{\char`\"}
\def\PYZti{\char`\~}
% for compatibility with earlier versions
\def\PYZat{@}
\def\PYZlb{[}
  \def\PYZrb{]}
\makeatother

% Exact colors from NB
\definecolor{incolor}{rgb}{0.0, 0.0, 0.5}
\definecolor{outcolor}{rgb}{0.545, 0.0, 0.0}
% Prevent overflowing lines due to hard-to-break entities
\sloppy 
% Setup hyperref package
\hypersetup{
  breaklinks=true,  % so long urls are correctly broken across lines
  colorlinks=true,
  urlcolor=urlcolor,
  linkcolor=linkcolor,
  citecolor=citecolor,
}
% Slightly bigger margins than the latex defaults

\geometry{verbose,tmargin=1in,bmargin=1in,lmargin=1in,rmargin=1in}

\begin{document}
\maketitle

\section{Dinámica No Lineal}\label{dinuxe1mica-no-lineal}

\subsection{Trabajos Prácticos: Resonancias}\label{trabajos-pruxe1cticos-resonancias}

Resonancias en sistemas 1D + perturbacion externa: resonancia parametrica y baja no linealidad.

Sea el Hamiltoniano

$$H = \frac{1}{2}(p^{2}+\omega^{2}(\tau)\varphi^{2}) - \frac{1}{24}\varphi^{4}$$

donde \(\omega^{2}(\tau) = 1 + \epsilon \cos \tau\); con \(\tau = \Omega t + \tau_{0}\) (mod \(2\pi\)), con \(\epsilon \ll 1\), \(\varphi \ll 1\) (oscilaciones pequenas) y \(\Omega \approx \mathcal{O}(1) > 0\).

\paragraph{Ejercicio 1:}\label{ejercicio-1}

Haciendo la transformacion a variables angulo-accion \((I,\theta)\):

$$p=\sqrt{2I} \sin \theta, \quad \varphi = \sqrt{2I} \cos \theta$$

y asumiendo que las condiciones iniciales son tales que $(2\theta - \tau)$ varia lentamente frente a las demas fases, mostrar que el Hamiltoniano promedio es:

$$\langle H\rangle = I - \frac{1}{16} I^{2} + \epsilon \frac{I}{4} \cos (2\theta - \tau),$$

con \(I \ll 1\) (por lo que \(\langle H\rangle \ll 1\))

\paragraph{Resolución Ejercicio 1:}\label{resoluciuxf3n-ejercicio-1}

Tenemos el hamiltoniano

$$H = \frac{1}{2}(p^{2}+\omega^{2}(\tau)\varphi^{2}) - \frac{1}{24}\varphi^{4}$$

al cual vamos a aplicar la transformacion canonica

$$p=\sqrt{2I} \sin \theta, \quad \varphi = \sqrt{2I} \cos \theta.$$

tenemos entonces que

\begin{align*}
  H(I,\theta) &= \frac{1}{2} 2 I \sin^{2} \theta + \frac{1}{2} \omega^{2}(\tau) 2 I \cos^{2} \theta - \frac{1}{24} 4 I^{2} \cos^{4} \theta =\\
  &= I \sin^{2} \theta + (1+\epsilon \cos (\tau)) I \cos^{2} \theta - \frac{1}{6} I^{2}\cos^{4} \theta = \\
  &= \underbrace{I\sin^{2} \theta + I\cos^{2} \theta}_{I} + \epsilon I \cos(\tau)\cos^{2}\theta - \frac{1}{6} I^{2}\cos^{4} \theta
\end{align*}

Es decir, podemos escribir al hamiltoniano como

\begin{align*}
  H(I,\theta) &= I + \epsilon I \cos (\tau) \cos^{2} \theta - \frac{I^{2}}{6}\cos^{4}\theta \end{align*}

utilizando que \(\cos^{2} \theta = \frac{1}{2} (1 + \cos 2\theta)\), llevamos la expresion del hamiltoniano a

\begin{align*}
  H(I,\theta) &= I + \epsilon I \frac{\cos (\tau)}{2} + \epsilon I \frac{1}{2} \cos \tau \cos 2\theta - \frac{I^{2}}{6}\cos^{4}\theta
\end{align*}

Ahora usamos la relacion trigonometrica \(\cos \tau \cos 2\theta = \frac{1}{2} (\cos(2\theta-\tau) + \cos(2\theta+\tau))\), para obtener

\begin{align*}
  H(I,\theta) &= I + \frac{1}{4} \epsilon I \cos(2\theta-\tau) + \epsilon I \frac{\cos (\tau)}{2} + + \frac{1}{4} \epsilon I \cos(2\theta+\tau) - \frac{I^{2}}{6}\cos^{4}\theta
\end{align*}

Pasamos entonces a promediar los terminos seculares, quedandonos solamente con las fases lentas:

$$\langle \cos^{4}\theta \rangle = \frac{3}{8}$$

y resulta el hamiltoniano promediado

\begin{align*}
  \langle H \rangle = I - \frac{I^{2}}{16} + \frac{1}{4}\epsilon I \cos (2\theta-\tau)
\end{align*}

\paragraph{Ejercicio 2:}\label{ejercicio-2}

Intente eliminar la perturbacion a orden \(\epsilon\) mediante una transformacion canonica, para llevarla a orden \(\epsilon^{2}\). Es posible realizarla? Porque?

\paragraph{Resolución Ejercicio 2:}\label{resoluciuxf3n-ejercicio-2}

Habiamos llegado en el ejercicio anterior al hamiltoniano promediado

$$\langle H \rangle = I - \frac{I^{2}}{16} + \frac{1}{4}\epsilon I \cos (2\theta-\tau)$$

vamos a llamar:

\begin{align*}
  & H_{0}(I) = I - \frac{I^{2}}{16}, \\
  & \epsilon V (I,\theta,t) = \epsilon V(I)\cos (2\theta-\tau), \\
  & V(I) = \frac{I}{4}.
\end{align*}

Con estas expresiones podemos plantear la transformacion canonica para llevar la perturbacion a orden \(\mathcal{O}(2)\):

\begin{align*}
  &F(I_{1},\theta) = I_{1} \theta + \epsilon \Phi(I_{1})\sin (2\theta-\tau), \\
  &I = \frac{\partial F}{\partial \theta} = I_{1} + 2 \epsilon \Phi(I_{1}) \cos (2\theta-\tau), \\
  &\theta_{1} = \frac{\partial F}{\partial I_{1}} = \theta + \epsilon \frac{\mathrm{d}\Phi}{\mathrm{d}I_{1}}(I_{1})\sin (2\theta-\tau), \\
  & \bar{H} = \langle H\rangle + \frac{\partial F}{\partial t}.
\end{align*}

Tenemos entonces que el hamiltoniano en las nuevas variables angulo accion, sera

\begin{align*}
  &\bar{H} = H_{0} (I_{1} + 2 \epsilon \Phi(I_{1}) \cos(2\theta - \tau)) + \epsilon V( I_{1} + 2 \epsilon \Phi(I_{1}) \cos(2\theta - \tau) ) \cos(2\theta-\tau) + \frac{\partial F}{\partial t}
\end{align*}

calculemos entonces el termino \(\frac{\partial F}{\partial t}\) primero:

\begin{align*}
  &\frac{\partial F}{\partial t} = -\epsilon \Phi(I_{1}) \cos (2\theta-\tau)\frac{\partial \tau}{\partial t} = -\Omega \epsilon \Phi (I_{1}) \cos (2\theta-\tau)
\end{align*}

ahora bien, dado que \(\epsilon\) es una cantidad pequena, podemos hacer un desarrollo de taylor de las cantidades que dependen de \(I_{1} + 2 \epsilon \Phi (I_{1}) \cos (2\theta-\tau)\), alrededor de \(I_{1}\), con lo cual vamos a obtener

\begin{align*}
  &H_{0} (I_{1} + 2 \epsilon \Phi (I_{1}) \cos (2\theta-\tau)) = H_{0} (I_{1}) + \underbrace{\frac{\mathrm{d}H_{0}}{\mathrm{d}I}(I_{1})}_{\omega_{0}(I_{1})} 2\epsilon \Phi (I_{1}) \cos (2\theta-\tau) + \mathcal{O}(\epsilon^{2})
\end{align*}

reemplazando eos dos terminos en la expresion para el hamiltoniano en las nuevas variables tenemos

\begin{align*}
  &\bar{H} = H_{0} (I_{1}) + \epsilon \left[ 2\omega_{0}(I_{1}) \Phi(I_{1}) - \Omega \Phi(I_{1}) + V(I_{1} + 2 \epsilon \Phi (I_{1}) \cos (2\theta-\tau)) \right] \cos(2\theta - \tau)
\end{align*}

Con lo cual, para que el nuevo hamiltoniano tenga la perturbacion a orden \(\epsilon^{2}\), debemos elegir la funcion \(\Phi\) de tal forma que se anule todo el termino que esta entre corchetes, es decir:

\begin{align*}
  &\Phi(I_{1}) = \frac{-V}{2\omega_{0}(I_{1}) - \Omega}
\end{align*}

Si bien a priori no pareciera haber ningun problema con la eleccion de la funcion \(\Phi\), lo cual implicaria que la transformacion canonica existe, debemos tener cuidado con el denominador de la expresion anterior.

El termino \(2\omega_{0}(I_{1}) - \Omega\) podria ser cero, o tener un valor muy cercano a cero para ciertos valores de \(I_1\), con lo cual, solamente valdra la transformacion canonica, si podemos asegurar que no estamos cerca de aquellos valores que hacen que \(2\omega_{0}(I_{1}) - \Omega = 0\).

Observemos que esta condicion se cumple para condiciones iniciales tales que \(2\theta-\tau\) varia lento. Es decir, si \(2\theta-\tau\) varia lentamente, significa que su derivada respecto del tiempo es aproximadamente cero, \(2\dot{\theta} - \dot{\tau} \approx 0\), y esto
implica que \(2\omega_{0}-\Omega \approx 0\). Por lo que si las condiciones iniciales son tales que se satisface esta condicion (llamada condicion de resonancia), no podemos realizar la transformacion canonica, y para resolver el problema en esos puntos debemos recurrir a
otra forma.

\paragraph{Ejercicio 3:}\label{ejercicio-3}

Usando la transformacion canonica \((I,\theta) \to (J,\psi)\) definida por:

$$F(I,\psi, \tau) = -I\frac{\psi+\tau}{2}$$

mostrar que el hamiltoniano promedio se reduce a:

$$H_{r}(J,\psi) = J\Delta - \frac{J^{2}}{4} + J\frac{\epsilon}{2}\cos\psi$$

con \(\Delta = 2-\Omega\)

\paragraph{Resolución Ejercicio 3:}\label{resoluciuxf3n-ejercicio-3}

De la transformacion canonica, planteando las ecuaciones de la transformacion tenemos:

\begin{align*}
  &J = -\frac{\partial F}{\partial \psi} = \frac{I}{2}\\
  &\theta = \frac{\partial F}{\partial I} = \frac{\psi + \tau}{2}
\end{align*}

con lo cual reemplazando en la expresion para el hamiltoniano nos queda

\begin{align*}
  H_{r}& = H(J,\psi) +\frac{\partial F}{\partial t} = H(J,\psi) + \Omega \frac{\partial F}{\partial \tau} = \\
  & = 2J - \frac{4J^{2}}{16} + \frac{1}{4} 2 \epsilon J \cos \psi - \Omega J \\
  & = J \Delta - \frac{J^{2}}{4} + J\frac{\epsilon}{2} \cos \psi
\end{align*}

Que es el resultado que queriamos obtener.

\paragraph{Ejercicio 4:}\label{ejercicio-4}

Encontrar los puntos fijos de \(H_{r}\) suponiendo que \(\epsilon > 0\) y \(\Delta < \epsilon/2\)

\paragraph{Resolución Ejercicio 4:}\label{resoluciuxf3n-ejercicio-4}

Los puntos fijos del hamiltoniano seran aquellos que cumplen con:

\begin{align*}
  &\frac{\partial H_{r}}{\partial \psi} = 0\\
  &\frac{\partial H_{r}}{\partial J} = 0
\end{align*}

lo cual para el caso del hamiltoniano \(H_{r}\) que obtuvimos en el ejercicio anterior, resulta en

\begin{align*}
  &-J\frac{\epsilon}{2}\sin \psi = 0\\
  &\Delta - \frac{J}{2} + \frac{\epsilon}{2}\cos\psi = 0
\end{align*}

De la primera de estas ecuaciones tenemos que \(J = 0\) para cualquier punto fijo, mientras que de la segunda, tenemos que \(\psi = n\pi, n\in \mathcal{Z}\).

Tomando el caso \(J = 0\) y reemplazando esto en la segunda ecuacion, tenemos

\begin{align*}
  &\Delta + \frac{\epsilon}{2}\cos \psi = 0
\end{align*}

lo cual implica que el \(\psi\) asociado al punto fijo con \(J=0\) sera:

\begin{align*}
  &\psi = \arccos \left( -\frac{2\Delta}{\epsilon} \right),
\end{align*}

con lo que tenemos que los puntos \(P_{\pm 1} = (0, \pm \arccos \left( -\frac{2\Delta}{\epsilon} \right))\) son puntos fijos del hamiltoniano.

Los otros puntos fijos los obtenemos reemplazando \(\psi = n\pi\) en la primera de las ecuaciones anteriores. De aqui obtenemos

\begin{align*}
  &J = 2\Delta + (-1)^{n}\epsilon
\end{align*}

lo que nos lleva a tener los puntos fijos \(P_{n} = (2\Delta + (-1)^{n}\epsilon, n\pi)\).

\paragraph{Ejercicio 5:}\label{ejercicio-5}

Estudiar la estabilidad de los puntos fijos hallados en el item anterior. Si alguno resultara inestable encontrar las trayectorias homoclinicas.

\paragraph{Resolución Ejercicio 5:}\label{resoluciuxf3n-ejercicio-5}

Como hemos hecho anteriormente para el problema del pendulo simple, lo que haremos es buscar la matriz Jacobiana y analizar los autovalores y autovectores de esta matriz evaluada en los puntos fijos.

\begin{align*}
  &\frac{\partial H_{r}}{\partial J} = \Delta - \frac{J}{2} + \frac{\epsilon}{2}\cos\psi = \dot{\psi} = u(J,\psi)\\
  &-\frac{\partial H_{r}}{\partial \psi} = J\frac{\epsilon}{2}\sin\psi = \dot{J} = v(J, \psi)
\end{align*}

Vamos a analizar los tres puntos siguientes:

\begin{align*}
  &P_{1} = (0, \psi_0\\ &P_{-1} = (0, -\psi_0\\
  &P_{0} = (2\Delta+\epsilon, 0)
\end{align*}

donde hemos llamado \(\psi_0 = \arccos \left( -\frac{2\Delta}{\epsilon} \right))\).

La matriz del sistema sera:

\begin{align*}
  &\Lambda =
  \begin{bmatrix}  u_{\psi}=-\frac{\epsilon}{2}\sin\psi& u_{J}=-1/2\\
    v_{\psi}=J\frac{\epsilon}{2}\cos\psi& v_{J}=\frac{\epsilon}{2}\sin\psi
  \end{bmatrix} =
  \begin{bmatrix}
    -\frac{\epsilon}{2}\sin\psi& -1/2\\
    J\frac{\epsilon}{2}\cos\psi& \frac{\epsilon}{2}\sin\psi
  \end{bmatrix}.
\end{align*}

Empezamos con: \(P_{1} = (0, \arccos \left( -\frac{2\Delta}{\epsilon} \right)) = (0, \psi_0)\)

\begin{align*}
  &\Lambda_{P_{1}} =
  \begin{bmatrix}
    -\frac{\epsilon}{2}\sin\psi_0& -1/2\\
    0& \frac{\epsilon}{2}\sin\psi_0
  \end{bmatrix},
\end{align*}

y su polinomio caracteristico sera

\begin{align*}
  &det(\Lambda_{P_{1}}-\lambda I) =
  \begin{vmatrix}
    -(\lambda + \frac{\epsilon}{2}\sin\psi_0)& -1/2\\
    0& -(\lambda - \frac{\epsilon}{2}\sin\psi_0)
  \end{vmatrix} = (\lambda - \frac{\epsilon}{2}\sin\psi_0)(\lambda + \frac{\epsilon}{2}\sin\psi_0) = 0,
\end{align*}

cuyas solucion (autovalores de la matriz) son:

\begin{align*}
  &\lambda_{1} = \frac{\epsilon}{2}\sin\psi_0,\\ &\lambda_{2} = -\frac{\epsilon}{2}\sin\psi_0.
\end{align*}

Tenemos autovalores realies y de signo distinto. Luego tendremos que el punto fijo \(P_{1}\) es un punto inestable.

Continuamos con: \(P_{-1} = (0, -\arccos \left( -\frac{2\Delta}{\epsilon} \right)) = (0, \psi_0)\)

\begin{align*}
  &\Lambda_{P_{-1}} =
  \begin{bmatrix}
    \frac{\epsilon}{2}\sin\psi_0& -1/2\\
    0& -\frac{\epsilon}{2}\sin\psi_0
  \end{bmatrix},
\end{align*}

y su polinomio caracteristico sera

\begin{align*}
  &det(\Lambda_{P_{-1}}-\lambda I) =
  \begin{vmatrix}
    -(\lambda - \frac{\epsilon}{2}\sin\psi_0)& -1/2\\
    0& -(\lambda + \frac{\epsilon}{2}\sin\psi_0)
  \end{vmatrix} = (\lambda - \frac{\epsilon}{2}\sin\psi_0)(\lambda + \frac{\epsilon}{2}\sin\psi_0) = 0,
\end{align*}

cuyas solucion (autovalores de la matriz) son:

\begin{align*}
  &\lambda_{1} = -\frac{\epsilon}{2}\sin\psi_0,\\
  &\lambda_{2} = \frac{\epsilon}{2}\sin\psi_0.
\end{align*}

Tenemos autovalores reales y de signo distinto. Luego tendremos que el punto fijo \(P_{-1}\) es un punto inestable.

Por ultimo con: \(P_{0} = (2\Delta+\epsilon, 0)\)

\begin{align*}
  &\Lambda_{P_{0}} =
  \begin{bmatrix}  0& -1/2\\
    (2\Delta+\epsilon)\frac{\epsilon}{2}& 0
  \end{bmatrix},
\end{align*}

cuyos autovalores seran las soluciones del siguiente polinomio caracteristico:

\begin{align*}
  &det(\Lambda_{P_{0}}-\lambda I) =
  \begin{vmatrix}
    -\lambda& -1/2\\
    (2\Delta+\epsilon)\frac{\epsilon}{2}& -\lambda
  \end{vmatrix} = \lambda^{2} + \frac{\epsilon}{4}(2\Delta+\epsilon) = 0,
\end{align*}

es decir que tendremos dos autovalores imaginarios puros, ya que \(2\Delta+\epsilon >0\). De modo que siendo ambos autovalores imaginarios puros, tendremos que \(P_{0}\) es un punto estable.

Buscamos ahora las trayectorias homoclinicas asociadas con los puntos inestables. Identificaremos a esta trayectoria como \(sx\), de modo que \(h_{sx} = H_{r}(P_{\pm 1}) = 0\) es la ecuacion que satisface la trayectoria homoclinica:

\begin{align*}
  &J_{sx} \Delta - \frac{J_{sx}^{2}}{4} + J_{sx}\frac{\epsilon}{2}\cos\psi_{sx} = 0, \\
  &-J_{sx} + 2J_{sx} \left( 2\Delta + \epsilon\cos\psi_{sx} \right) = 0,
\end{align*}

que se puede reescribir completando cuadrados de la forma

\begin{align*}
  &J_{sx}^{2}-2J_{sx}(2\Delta+\epsilon\cos\psi_{sx}) + (2\Delta + \epsilon\cos\psi_{sx})^{2} = (2\Delta + \epsilon\cos\psi_{sx})^{2}, \\
  &(J_{sx} - (2\Delta + \epsilon\cos\psi_{sx}))^{2} = (2\Delta + \epsilon\cos\psi_{sx})^{2},\\
  &J_{sx} - (2\Delta+\epsilon\cos\psi_{sx}) = \pm(2\Delta+\epsilon\cos\psi_{sx}).
\end{align*}

La solucion para la trayectoria homoclinica estara compuesta de dos partes. Aquella que sale de tomar el signo positivo de la ecuacion final anterior, y la que sale utilizando el signo negativo.

Veamos primero la parte de la trayectoria que se obtiene a partir del signo negativo, lo cual implica que:

\begin{align*}
  &J_{sx} = 0\\
  &|\psi_{sx}| < \arccos \left( -\frac{2\Delta}{\epsilon} \right).
\end{align*}

Esta parte de la trayectoria homoclinica no es mas que una linea recta sobre el eje \(J=0\), que va desde uno de los puntos inestables \(P_{1}\) al otro \$P\_\{-1\}.

Para la segunda parte de la trayectoria homoclinica, tomamos el signo positivo, lo cual nos da:

\begin{align*}
  &J_{sx} = 2\left( 2\Delta + \epsilon\cos\psi_{sx} \right)
\end{align*}

que es una curva tipo \(\cos X\) cuyo maximo se da para \(\psi_{sx} = 0\), y es igual a \(J_{sx}^{max} = 2(2\Delta+\epsilon)\). Si recordamos que el punto fijo \(P_{0}\) que resulto ser estable se encontraba sobre el eje \(\psi=0\) a una distancia \(J=2\Delta+\epsilon\) del origen, vemos que la trayectoria homoclinica envuelve al punto estable. Tambien podemos ver que los extremos de la segunda parte de la trayectoria tambien resultan ser los puntos fijos inestables del problema.

De modo que la trayectoria homoclinica es como se puede ver en la siguiente figura (realizada para valores fijos de \(\epsilon\) y \(\Delta\)):

\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
  {\color{incolor}In [{\color{incolor}15}]:}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} importamos el modulo para plotear y numerico}
  \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{matplotlib}\PY{n+nn}{.}\PY{n+nn}{pyplot} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{plt}
  \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{numpy} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{np}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} instanciamos el lienzo donde vamos a graficar}
  \PY{n}{fig}\PY{p}{,} \PY{n}{ax} \PY{o}{=} \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{subplots}\PY{p}{(}\PY{n}{ncols}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{n}{nrows}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{n}{figsize}\PY{o}{=}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{9}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{5}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} fijamos valores de Delta y epsilon}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} recordemos que para que todo funcione necesitamos que Delta\PYZlt{}eps/2}
  \PY{n}{eps}   \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{0.01}
  \PY{n}{Delta} \PY{o}{=} \PY{n}{eps}\PY{o}{/}\PY{l+m+mf}{2.0}\PY{o}{/}\PY{l+m+mf}{2.0}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} valores limite para la variable psi}
  \PY{n}{aux} \PY{o}{=} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mf}{2.0}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{/}\PY{n}{eps}
  \PY{n}{psi\PYZus{}min} \PY{o}{=} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{arccos}\PY{p}{(}\PY{n}{aux}\PY{p}{)}
  \PY{n}{psi\PYZus{}max} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{arccos}\PY{p}{(}\PY{n}{aux}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} generamos los puntos de la trayectoria homoclinica}
  \PY{n}{x}     \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{linspace}\PY{p}{(}\PY{n}{psi\PYZus{}min}\PY{p}{,} \PY{n}{psi\PYZus{}max}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{100}\PY{p}{)}
  \PY{n}{psisx} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{0}\PY{o}{*}\PY{n}{x}
  \PY{n}{jsx}   \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{2.0}\PY{o}{*}\PY{p}{(}\PY{l+m+mf}{2.0}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta} \PY{o}{+} \PY{n}{eps}\PY{o}{*}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{cos}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} graficamos ambas partes de la trayectoria homoclinica}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} graficamos los ejes para que se vean mejor solamente}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{axhline}\PY{p}{(}\PY{n}{y}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{k}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{linewidth}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{axvline}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{k}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{linewidth}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} graficamos las partes de las trayectorias}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{,} \PY{n}{jsx}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{\PYZhy{}\PYZhy{}b}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{linewidth}\PY{o}{=}\PY{l+m+mf}{2.5}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{,} \PY{n}{psisx}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{\PYZhy{}\PYZhy{}b}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{linewidth}\PY{o}{=}\PY{l+m+mf}{2.5}\PY{p}{)}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} graficamos el punto correspondiente al punto estable}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{scatter}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{+}\PY{n}{eps}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{red}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{scatter}\PY{p}{(}\PY{n}{psi\PYZus{}min}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{red}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{scatter}\PY{p}{(}\PY{n}{psi\PYZus{}max}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{red}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} agregamos textos para identificar las cosas}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{text}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{o}{+}\PY{l+m+mf}{0.1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{+}\PY{n}{eps}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mf}{0.001}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{punto fijo}\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s1}{estable}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{text}\PY{p}{(}\PY{n}{psi\PYZus{}min}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mf}{0.55}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{0.001}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{punto fijo}\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s1}{inestable}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{text}\PY{p}{(}\PY{n}{psi\PYZus{}max}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{0.001}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{punto fijo}\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s1}{inestable}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{text}\PY{p}{(}\PY{l+m+mf}{0.84}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{0.025}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{Trayectoria }\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s1}{Homoclinica}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{set\PYZus{}xlim}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{pi}\PY{p}{,} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{pi}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

\begin{center}
  \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{output_19_1.png}
\end{center}
    { \hspace*{\fill} \\}
    
Para terminar de ver correctamente como es el comportamiento de las soluciones del sistema en el espacio de fases, podemos intentar resolver las ecuaciones de movimiento (asi como hicimos antes, numericamente) y graficar algunas soluciones para algunos valores de la energia del sistema. Luego graficar las soluciones junto con la trayectoria homoclinica en el espacio de fases.

Para ello entonces recordamos que las ecuaciones de movimiento seran:

\begin{align*}
  &\dot{\psi} = \frac{\partial H}{\partial J}\\
  &\dot{J} = -\frac{\partial H}{\partial \psi}
\end{align*}

Para el caso del Hamiltoniano del péndulo estas toman la forma:

\begin{align*}
  &\dot{\psi} = \Delta - \frac{J}{2} + \frac{\epsilon}{2}\cos\psi \\
  &\dot{J} = J\frac{\epsilon}{2}\sin\psi
\end{align*}

integraremos las ecuaciones nuericamente y graficaremos junto con la trayectoria homoclinica, algunas trayectorias para diferentes valores de la energia \(h\).

\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
  {\color{incolor}In [{\color{incolor}16}]:}
  \PY{k}{def} \PY{n+nf}{ec\PYZus{}mov\PYZus{}resonancia1}\PY{p}{(}\PY{n}{y}\PY{p}{,} \PY{n}{t}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{Delta}\PY{o}{=}\PY{l+m+mf}{0.0025}\PY{p}{,} \PY{n}{eps}\PY{o}{=}\PY{l+m+mf}{0.01}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
  \PY{l+s+sd}{\PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{}}
  \PY{l+s+sd}{    Descripcion:}
  \PY{l+s+sd}{    Esta función es la encargada de calcular las derivadas tanto de}
  \PY{l+s+sd}{    la coordenada x como del momento p como funcion del tiempo, para}
  \PY{l+s+sd}{    determinados valores de p y x para el hamiltoniano resonante.}
  \PY{l+s+sd}{    }
  \PY{l+s+sd}{    Parametros:}
  \PY{l+s+sd}{    \PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}}
  \PY{l+s+sd}{    y: ndarray,}
  \PY{l+s+sd}{        array de dimension 1 y longitud 2, con los valores actuales de q y p,}
  \PY{l+s+sd}{        primero x y luego p.}
  \PY{l+s+sd}{    t: float (opcional, toma el valor 0.0 por defecto),}
  \PY{l+s+sd}{        tiempo en el cual se evaluan las derivadas}
  \PY{l+s+sd}{    }
  \PY{l+s+sd}{    Retorna:}
  \PY{l+s+sd}{    \PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}}
  \PY{l+s+sd}{    dy: ndarray,}
  \PY{l+s+sd}{        array de dimension 1 y longitud 2, con los valores de las derivadas}
  \PY{l+s+sd}{        de q y de p respecto del tiempo, primero dq/dt y luego dp/dt.}
  \PY{l+s+sd}{    \PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{}}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} llamamos a las cosas por su nombre!}
  \PY{n}{psi} \PY{o}{=} \PY{n}{y}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}
  \PY{n}{j}   \PY{o}{=} \PY{n}{y}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} calculamos las derivadas respecto al tiempo}
  \PY{n}{psidot} \PY{o}{=} \PY{n}{Delta}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{j}\PY{o}{/}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{+}\PY{n}{eps}\PY{o}{*}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{cos}\PY{p}{(}\PY{n}{psi}\PY{p}{)}\PY{o}{/}\PY{l+m+mi}{2}
  \PY{n}{jdot}   \PY{o}{=} \PY{n}{j}\PY{o}{*}\PY{n}{eps}\PY{o}{*}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{sin}\PY{p}{(}\PY{n}{psi}\PY{p}{)}\PY{o}{/}\PY{l+m+mi}{2}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} asignamos las derivadas calculadas al array de salida}
  \PY{n}{dy} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{array}\PY{p}{(}\PY{p}{[}\PY{n}{psidot}\PY{p}{,} \PY{n}{jdot}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
  
  \PY{k}{return} \PY{n}{dy}
\end{Verbatim}

\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
  {\color{incolor}In [{\color{incolor}17}]:}
  \PY{k}{def} \PY{n+nf}{solucion\PYZus{}hamiltoniano\PYZus{}resonante1}\PY{p}{(}\PY{n}{h}\PY{p}{,} \PY{n}{N}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1000}\PY{p}{,} \PY{n}{tfinal}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1000}\PY{o}{*}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{pi}\PY{p}{,} \PY{n}{Delta}\PY{o}{=}\PY{l+m+mf}{0.0025}\PY{p}{,} \PY{n}{eps}\PY{o}{=}\PY{l+m+mf}{0.01}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
  \PY{l+s+sd}{\PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{}}
  \PY{l+s+sd}{    Descripcion}
  \PY{l+s+sd}{    esta funcion devuelve la solucion al problema hamiltoniano}
  \PY{l+s+sd}{    resonante, a partir de la integracion numerica}
  \PY{l+s+sd}{    de las ecuaciones de movimiento obtenidas a partir del}
  \PY{l+s+sd}{    hamiltoniano.}
  \PY{l+s+sd}{    }
  \PY{l+s+sd}{    Parametros:}
  \PY{l+s+sd}{    \PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}}
  \PY{l+s+sd}{    h: float,}
  \PY{l+s+sd}{        valor de la energia para calcular la trayectoria en el plano p,q.}
  \PY{l+s+sd}{    N: int (opcional, toma el valor 1000 por defecto),}
  \PY{l+s+sd}{        numero de puntos donde evaluar la trayectoria.}
  \PY{l+s+sd}{    tfinal: float,}
  \PY{l+s+sd}{        tiempo final de la integracion}
  \PY{l+s+sd}{    Delta: float,}
  \PY{l+s+sd}{        parametro adicional para el hamiltoniano resonante}
  \PY{l+s+sd}{    eps: float,}
  \PY{l+s+sd}{        parametro adicional para el hamiltoniano resonante}
  \PY{l+s+sd}{    }
  \PY{l+s+sd}{    Retorna:}
  \PY{l+s+sd}{    \PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}}
  \PY{l+s+sd}{    sol: ndarray,}
  \PY{l+s+sd}{        matriz de Nx2, donde N es la cantidad de puntos donde evaluar la}
  \PY{l+s+sd}{        trayectoria y el 2 corresponde a una columna para q y otra para p.}
  \PY{l+s+sd}{    \PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{}}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} importamos la libreria scipy.integrate para integrar sistemas de ecuaciones diferenciales}
  \PY{k+kn}{from} \PY{n+nn}{scipy} \PY{k}{import} \PY{n}{integrate}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} tomamos h entre J*Delta \PYZhy{} J**2/4 \PYZhy{} J*eps/2 y J*Delta \PYZhy{} J**2/4 + J*eps/2}
  \PY{n}{hmin} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{+}\PY{n}{eps}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{+}\PY{n}{eps}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{o}{*}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{/}\PY{l+m+mi}{4} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{+}\PY{n}{eps}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{n}{eps}\PY{o}{/}\PY{l+m+mi}{2}
  \PY{n}{hmax} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{+}\PY{n}{eps}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{+}\PY{n}{eps}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{o}{*}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{/}\PY{l+m+mi}{4} \PY{o}{+} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{+}\PY{n}{eps}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{n}{eps}\PY{o}{/}\PY{l+m+mi}{2}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} chequeamos que h este entre los valores que necesitamos para}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} definir correctamente las condiciones iniciales}
  \PY{k}{if} \PY{p}{(}\PY{n}{h}\PY{o}{\PYZlt{}}\PY{n}{hmin}\PY{p}{)} \PY{o+ow}{or} \PY{p}{(}\PY{n}{h}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{hmax}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
  \PY{k}{raise} \PY{n+ne}{ValueError}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{probably wrong h value. Try h value between }\PY{l+s+si}{\PYZpc{}5.1f}\PY{l+s+s1}{ and }\PY{l+s+si}{\PYZpc{}5.1f}\PY{l+s+s1}{.}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{o}{\PYZpc{}}\PY{p}{(}\PY{n}{hmin}\PY{p}{,} \PY{n}{hmax}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} tomaremos como valor inicial para J (usamos p como nombre) el valor }
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} de J para el punto estable. De esta forma evitaremos algunos problemas}
  \PY{n}{J0} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{+}\PY{n}{eps}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} calculamos el valor de x ( o psi) despejado del hamiltoniano}
  \PY{n}{psi0} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{arccos}\PY{p}{(}\PY{l+m+mf}{2.0}\PY{o}{*}\PY{p}{(}\PY{n}{h} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{J0}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta} \PY{o}{+} \PY{n}{J0}\PY{o}{*}\PY{o}{*}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{/}\PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{)}\PY{o}{/}\PY{n}{eps}\PY{o}{/}\PY{n}{J0}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} guardamos los valores iniciales en un array inicial}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} con la misma forma que necesitamos para llamar a la }
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} funcion de las ecuaciones de movimiento:}
  \PY{n}{y0} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{array}\PY{p}{(}\PY{p}{[}\PY{n}{psi0}\PY{p}{,} \PY{n}{J0}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} integramos en un rango de tiempos }
  \PY{n}{Ntiempos} \PY{o}{=} \PY{n}{N}
  \PY{n}{t} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{linspace}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{tfinal}\PY{p}{,} \PY{n}{Ntiempos}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} llamamos a la funcion que integra}
  \PY{n}{y}\PY{p}{,} \PY{n}{infodict} \PY{o}{=} \PY{n}{integrate}\PY{o}{.}\PY{n}{odeint}\PY{p}{(}\PY{n}{ec\PYZus{}mov\PYZus{}resonancia1}\PY{p}{,} \PY{n}{y0}\PY{p}{,} \PY{n}{t}\PY{p}{,} \PY{p}{(}\PY{n}{Delta}\PY{p}{,} \PY{n}{eps}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{n}{full\PYZus{}output}\PY{o}{=}\PY{k+kc}{True}\PY{p}{,} \PY{n}{rtol}\PY{o}{=}\PY{l+m+mf}{1.0e\PYZhy{}14}\PY{p}{)}
  \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{n}{infodict}\PY{p}{[}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{message}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} recuperamos las variables p, q}
  \PY{n}{psi}\PY{p}{,} \PY{n}{J} \PY{o}{=} \PY{n}{y}\PY{o}{.}\PY{n}{T}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} armamos el array completo para retornar}
  \PY{n}{sol} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{ndarray}\PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{,}\PY{n+nb}{len}\PY{p}{(}\PY{n}{psi}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
  
  \PY{n}{sol}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{n}{psi}
  \PY{n}{sol}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{n}{J}
  
  \PY{k}{return} \PY{n}{sol}
\end{Verbatim}

\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
  {\color{incolor}In [{\color{incolor}18}]:}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} importamos una libreria que nos permite seleccionar valores aleatorios}
  \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{random}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} fijamos valores de Delta y epsilon}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} recordemos que para que todo funcione necesitamos que Delta\PYZlt{}eps/2}
  \PY{n}{eps}   \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{0.01}
  \PY{n}{Delta} \PY{o}{=} \PY{n}{eps}\PY{o}{/}\PY{l+m+mf}{2.0}\PY{o}{/}\PY{l+m+mf}{2.0}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} valores limite para la variable psi}
  \PY{n}{aux} \PY{o}{=} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mf}{2.0}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{/}\PY{n}{eps}
  \PY{n}{psi\PYZus{}min} \PY{o}{=} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{arccos}\PY{p}{(}\PY{n}{aux}\PY{p}{)}
  \PY{n}{psi\PYZus{}max} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{arccos}\PY{p}{(}\PY{n}{aux}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} tomamos h entre J*Delta \PYZhy{} J**2/4 \PYZhy{} J*eps/2 y J*Delta \PYZhy{} J**2/4 + J*eps/2}
  \PY{n}{hmin} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{+}\PY{n}{eps}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{+}\PY{n}{eps}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{o}{*}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{/}\PY{l+m+mi}{4} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{+}\PY{n}{eps}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{n}{eps}\PY{o}{/}\PY{l+m+mi}{2}
  \PY{n}{hmax} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{+}\PY{n}{eps}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{+}\PY{n}{eps}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{o}{*}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{/}\PY{l+m+mi}{4} \PY{o}{+} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{+}\PY{n}{eps}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{n}{eps}\PY{o}{/}\PY{l+m+mi}{2}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} h = random.uniform(hmin, hmax)}
  \PY{n}{h} \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{4.653339707519607e\PYZhy{}05}
  
  \PY{n}{sol} \PY{o}{=} \PY{n}{solucion\PYZus{}hamiltoniano\PYZus{}resonante1}\PY{p}{(}\PY{n}{h}\PY{p}{,} \PY{n}{tfinal}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1000}\PY{o}{*}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{pi}\PY{p}{,} \PY{n}{Delta}\PY{o}{=}\PY{n}{Delta}\PY{p}{,} \PY{n}{eps}\PY{o}{=}\PY{n}{eps}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
  Integration successful.
\end{Verbatim}

\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
  {\color{incolor}In [{\color{incolor}19}]:}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} importamos el modulo para plotear y numerico}
  \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{matplotlib}\PY{n+nn}{.}\PY{n+nn}{pyplot} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{plt}
  \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{numpy} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{np}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} instanciamos el lienzo donde vamos a graficar}
  \PY{n}{fig}\PY{p}{,} \PY{n}{ax} \PY{o}{=} \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{subplots}\PY{p}{(}\PY{n}{ncols}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{n}{nrows}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{n}{figsize}\PY{o}{=}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{9}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{5}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} valores limite para la variable psi}
  \PY{n}{aux} \PY{o}{=} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mf}{2.0}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{/}\PY{n}{eps}
  \PY{n}{psi\PYZus{}min} \PY{o}{=} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{arccos}\PY{p}{(}\PY{n}{aux}\PY{p}{)}
  \PY{n}{psi\PYZus{}max} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{arccos}\PY{p}{(}\PY{n}{aux}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} generamos los puntos de la trayectoria homoclinica}
  \PY{n}{x}     \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{linspace}\PY{p}{(}\PY{n}{psi\PYZus{}min}\PY{p}{,} \PY{n}{psi\PYZus{}max}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{100}\PY{p}{)}
  \PY{n}{psisx} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{0}\PY{o}{*}\PY{n}{x}
  \PY{n}{jsx}   \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{2.0}\PY{o}{*}\PY{p}{(}\PY{l+m+mf}{2.0}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta} \PY{o}{+} \PY{n}{eps}\PY{o}{*}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{cos}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} graficamos ambas partes de la trayectoria homoclinica}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} graficamos los ejes para que se vean mejor solamente}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{axhline}\PY{p}{(}\PY{n}{y}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{k}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{linewidth}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{axvline}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{k}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{linewidth}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} graficamos las partes de las trayectorias}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{,} \PY{n}{jsx}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{\PYZhy{}\PYZhy{}b}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{linewidth}\PY{o}{=}\PY{l+m+mf}{2.5}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{,} \PY{n}{psisx}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{\PYZhy{}\PYZhy{}b}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{linewidth}\PY{o}{=}\PY{l+m+mf}{2.5}\PY{p}{)}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} graficamos el punto correspondiente al punto estable}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{scatter}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{+}\PY{n}{eps}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{red}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{scatter}\PY{p}{(}\PY{n}{psi\PYZus{}min}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{red}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{scatter}\PY{p}{(}\PY{n}{psi\PYZus{}max}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{red}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} agregamos textos para identificar las cosas}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{text}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{o}{+}\PY{l+m+mf}{0.1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{+}\PY{n}{eps}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mf}{0.001}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{punto fijo}\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s1}{estable}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{text}\PY{p}{(}\PY{n}{psi\PYZus{}min}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mf}{0.55}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{0.001}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{punto fijo}\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s1}{inestable}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{text}\PY{p}{(}\PY{n}{psi\PYZus{}max}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{0.001}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{punto fijo}\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s1}{inestable}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{text}\PY{p}{(}\PY{l+m+mf}{0.84}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{0.025}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{Trayectoria }\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s1}{Homoclinica}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{set\PYZus{}xlim}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{pi}\PY{p}{,} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{pi}\PY{p}{)}
  
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{n}{sol}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,}\PY{p}{:}\PY{p}{]}\PY{p}{,} \PY{n}{sol}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,}\PY{p}{:}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

\begin{center}
  \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{output_24_1.png}
\end{center}
    { \hspace*{\fill} \\}
    
La trayectoria para el valor de la energia \(h\) que hemos tomado es una curva cerrada contenida dentro de la region encerrada por la trayectoria homoclinica y que contiene al punto estable.

Tomaremos ahora varios valores diferentes de la energia y haremos el mismo tipo de grafico para ver como se comportan las trayectorias en el espacio de fases.

\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
  {\color{incolor}In [{\color{incolor}20}]:}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} importamos el modulo para plotear y numerico}
  \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{matplotlib}\PY{n+nn}{.}\PY{n+nn}{pyplot} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{plt}
  \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{numpy} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{np}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} instanciamos el lienzo donde vamos a graficar}
  \PY{n}{fig}\PY{p}{,} \PY{n}{ax} \PY{o}{=} \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{subplots}\PY{p}{(}\PY{n}{ncols}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{n}{nrows}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{n}{figsize}\PY{o}{=}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{9}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{5}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} valores limite para la variable psi}
  \PY{n}{aux} \PY{o}{=} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mf}{2.0}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{/}\PY{n}{eps}
  \PY{n}{psi\PYZus{}min} \PY{o}{=} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{arccos}\PY{p}{(}\PY{n}{aux}\PY{p}{)}
  \PY{n}{psi\PYZus{}max} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{arccos}\PY{p}{(}\PY{n}{aux}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} generamos los puntos de la trayectoria homoclinica}
  \PY{n}{x}     \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{linspace}\PY{p}{(}\PY{n}{psi\PYZus{}min}\PY{p}{,} \PY{n}{psi\PYZus{}max}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{100}\PY{p}{)}
  \PY{n}{psisx} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{0}\PY{o}{*}\PY{n}{x}
  \PY{n}{jsx}   \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{2.0}\PY{o}{*}\PY{p}{(}\PY{l+m+mf}{2.0}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta} \PY{o}{+} \PY{n}{eps}\PY{o}{*}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{cos}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} graficamos ambas partes de la trayectoria homoclinica}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} graficamos los ejes para que se vean mejor solamente}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{axhline}\PY{p}{(}\PY{n}{y}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{k}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{linewidth}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{axvline}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{k}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{linewidth}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} graficamos las partes de las trayectorias}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{,} \PY{n}{jsx}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{\PYZhy{}\PYZhy{}b}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{linewidth}\PY{o}{=}\PY{l+m+mf}{2.5}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{,} \PY{n}{psisx}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{\PYZhy{}\PYZhy{}b}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{linewidth}\PY{o}{=}\PY{l+m+mf}{2.5}\PY{p}{)}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} graficamos el punto correspondiente al punto estable}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{scatter}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{+}\PY{n}{eps}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{red}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{scatter}\PY{p}{(}\PY{n}{psi\PYZus{}min}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{red}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{scatter}\PY{p}{(}\PY{n}{psi\PYZus{}max}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{red}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} agregamos textos para identificar las cosas}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{text}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{o}{+}\PY{l+m+mf}{0.1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{+}\PY{n}{eps}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mf}{0.001}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{punto fijo}\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s1}{estable}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{text}\PY{p}{(}\PY{n}{psi\PYZus{}min}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mf}{0.55}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{0.001}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{punto fijo}\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s1}{inestable}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{text}\PY{p}{(}\PY{n}{psi\PYZus{}max}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{0.001}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{punto fijo}\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s1}{inestable}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{text}\PY{p}{(}\PY{l+m+mf}{0.84}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{0.025}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{Trayectoria }\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s1}{Homoclinica}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{set\PYZus{}xlim}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{pi}\PY{p}{,} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{pi}\PY{p}{)}
  
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} fijamos valores de Delta y epsilon}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} recordemos que para que todo funcione necesitamos que Delta\PYZlt{}eps/2}
  \PY{n}{eps}   \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{0.01}
  \PY{n}{Delta} \PY{o}{=} \PY{n}{eps}\PY{o}{/}\PY{l+m+mf}{2.0}\PY{o}{/}\PY{l+m+mf}{2.0}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} valores limite para la variable psi}
  \PY{n}{aux} \PY{o}{=} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mf}{2.0}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{/}\PY{n}{eps}
  \PY{n}{psi\PYZus{}min} \PY{o}{=} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{arccos}\PY{p}{(}\PY{n}{aux}\PY{p}{)}
  \PY{n}{psi\PYZus{}max} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{arccos}\PY{p}{(}\PY{n}{aux}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} tomamos h entre J*Delta \PYZhy{} J**2/4 \PYZhy{} J*eps/2 y J*Delta \PYZhy{} J**2/4 + J*eps/2}
  \PY{n}{hmin} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{+}\PY{n}{eps}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{+}\PY{n}{eps}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{o}{*}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{/}\PY{l+m+mi}{4} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{+}\PY{n}{eps}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{n}{eps}\PY{o}{/}\PY{l+m+mi}{2}
  \PY{n}{hmax} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{+}\PY{n}{eps}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{+}\PY{n}{eps}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{o}{*}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{/}\PY{l+m+mi}{4} \PY{o}{+} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{+}\PY{n}{eps}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{n}{eps}\PY{o}{/}\PY{l+m+mi}{2}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} varios valores de h entre hmin y hmax}
  \PY{n}{hlist} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{linspace}\PY{p}{(}\PY{n}{hmin}\PY{o}{/}\PY{l+m+mi}{3}\PY{p}{,} \PY{n}{hmax}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{10}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} calculamos las trayectorias y las graficamos}
  \PY{k}{for} \PY{n}{h} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{hlist}\PY{p}{:}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} solucion}
  \PY{n}{sol} \PY{o}{=} \PY{n}{solucion\PYZus{}hamiltoniano\PYZus{}resonante1}\PY{p}{(}\PY{n}{h}\PY{p}{,} \PY{n}{tfinal}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1000}\PY{o}{*}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{pi}\PY{p}{,} \PY{n}{Delta}\PY{o}{=}\PY{n}{Delta}\PY{p}{,} \PY{n}{eps}\PY{o}{=}\PY{n}{eps}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{n}{sol}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,}\PY{p}{:}\PY{p}{]}\PY{p}{,} \PY{n}{sol}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,}\PY{p}{:}\PY{p}{]}\PY{p}{,} \PY{n}{label}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{\PYZdl{}h=\PYZdl{}}\PY{l+s+si}{\PYZpc{}5.3e}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{o}{\PYZpc{}}\PY{k}{h})
  
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{legend}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
  Integration successful.
  Integration successful.
  Integration successful.
  Integration successful.
  Integration successful.
  Integration successful.
  Integration successful.
  Integration successful.
  Integration successful.
  Integration successful.
\end{Verbatim}

\begin{center}
  \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{output_26_2.png}
\end{center}
    { \hspace*{\fill} \\}
    
A pesar de algunos detalles (como probablemente la modulacion entre \(0\) y \(2\pi\) de la variable angula \(\psi\)), las trayectorias del hamiltoniano resonante se comportan de la manera que esperabamos. Pareciera haber dos regimenes de movimiento con caracteristicas diferentes, separados por la speratriz (o trayectoria homoclinica).

Las trayectorias dentro de la separatriz tienen el valor de su variable angular acotada entre dos valores definidos, es decir que su regimen es de oscilacion, mientras que por fuera de la separatriz, tenemos que el comportamiento es claramente de rotacion.

El espacio de fases, mas alla de algunas diferencias, es similar al espacio de fases del pendulo simple que obtuvimos en la practica 2. donde tambien teniamos dos regimenes bien definidos, separados por una separatriz, y las trayectorias dentro de la separatriz evolucionaban con su variable angular oscilando alrededor del punto fijo estable del sistema.

\paragraph{Ejercicio 6:}\label{ejercicio-6}

Analizar el caso en que el oscilador fuese lineal (no existe el termino en \(J^{2}\)). Que ocurriria con la energia de oscilacion? (Recordar que \(H_{r} = h_{r} \ll 1\)).

\paragraph{Resolución Ejercicio 6:}\label{resoluciuxf3n-ejercicio-6}

Supongamos entonces que ahora el hamiltoniano resonante tiene la forma

$$H_{r}(J,\psi) = J\Delta + J\frac{\epsilon}{2}\cos\psi$$

Veamos primero los puntos fijos:

\begin{align*}
  &\frac{\partial H_{r}}{\partial \psi} = 0\\
  &\frac{\partial H_{r}}{\partial J} = 0
\end{align*}

lo cual para el caso del hamiltoniano \(H_{r}\) que sin el termino cuadratico resulta en

\begin{align*}
  &v(J,\psi) = J\frac{\epsilon}{2}\sin \psi = 0\\
  &u(J,\psi) = \Delta + \frac{\epsilon}{2}\cos\psi = 0
\end{align*}

De la primera de estas ecuaciones tenemos que o bien \(J = 0\) o bien \(\psi = n\pi\) con \(n = 0, \pm 1, \pm 2 ...\).

Si tomamos el caso \(\psi = n\pi\), y reemplazamos en la segunda ecuacion, nos queda la igualdad \(\Delta \pm \frac{\epsilon}{2} = 0\), lo cual no puede ser pues sabemos que \(\Delta<\epsilon/2\). Por lo tanto, solo podemos tener puntos fijos cuando \(J=0\).

Para este caso, reemplazando en la segunda ecuacion, obtenemos que \(\cos\psi = -\frac{2\Delta}{\epsilon}\), lo cual nos permite encontrar dos puntos fijos:

\begin{align*}
  &P_{1} = (0, -\arccos \left( \frac{2\Delta}{\epsilon} \right) \\
  &P_{2} = (0, \arccos \left( \frac{2\Delta}{\epsilon} \right)
\end{align*}

Analizamos la estabilidad de estos puntos:

\begin{align*}
  &\Lambda =
  \begin{bmatrix}
    u_{\psi}& u_{J}\\
    v_{\psi}& v_{J}
  \end{bmatrix} = ,
  \begin{bmatrix}
    -\frac{\epsilon}{2}\sin\psi& 0\\
    J\frac{\epsilon}{2}\cos\psi& \frac{\epsilon}{2}\sin\psi
  \end{bmatrix}
\end{align*}

Para \(P_{2}\):

\begin{align*}
  &\Lambda_{P_{2}} =
  \begin{bmatrix}
    -\frac{\epsilon}{2}\sin\left( -\frac{2\Delta}{\epsilon} \right)& 0\\
    0& \frac{\epsilon}{2}\sin\left( -\frac{2\Delta}{\epsilon} \right)
  \end{bmatrix}
\end{align*}

con lo cual tenemos dos autovalores reales y de distinto signo. Con lo cual podemos afirmar que el punto \(P_{2}\) es un punto fijo inestable. Para el caso con \(P_{1}\) tendremos lo mismo, con los autovalores cambiados de signo, pero igualmente seran reales y de distinto signo, y tambien este punto resulta un punto fijo inestable.

Podemos ahora intentar hallar la trayectoria homoclinica para este sistema. Para ello tenemos que plantear que la trayectoria seran aquellos \(\psi_{sx}\) y \(J_{sx}\) que satisfagan el hamiltoniano igualado a \(h_{sx}\).

\begin{align*}
  &h_{sx} = H_{r} \left(0,\arccos \left( \frac{2\Delta}{\epsilon} \right)\right) = 0\\
  &J_{sx} \Delta + J_{sx} \frac{\epsilon}{2}\cos\psi_{sx} = 0\\
  &J_{sx} \left( \Delta + \frac{\epsilon}{2}\cos\psi_{sx}\right) = 0.
\end{align*}

Tendremos entonces que la separatriz consta de tres partes. Una recta sobre \(J=0\) con \(|\psi|<\pm\arccos\left(-\frac{2\Delta}{\epsilon}\right)\). Otra parte sera una linea recta vertical en \(\psi=\arccos\left(-\frac{2\Delta}{\epsilon}\right)\), y la ultima parte otra linea recta vertical pero esta vez en \(\psi=-\arccos\left(-\frac{2\Delta}{\epsilon}\right)\).

\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
  {\color{incolor}In [{\color{incolor}21}]:}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} importamos el modulo para plotear y numerico}
  \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{matplotlib}\PY{n+nn}{.}\PY{n+nn}{pyplot} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{plt}
  \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{numpy} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{np}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} instanciamos el lienzo donde vamos a graficar}
  \PY{n}{fig}\PY{p}{,} \PY{n}{ax} \PY{o}{=} \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{subplots}\PY{p}{(}\PY{n}{ncols}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{n}{nrows}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{n}{figsize}\PY{o}{=}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{9}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{5}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} fijamos valores de Delta y epsilon}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} recordemos que para que todo funcione necesitamos que Delta\PYZlt{}eps/2}
  \PY{n}{eps}   \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{0.01}
  \PY{n}{Delta} \PY{o}{=} \PY{n}{eps}\PY{o}{/}\PY{l+m+mf}{2.0}\PY{o}{/}\PY{l+m+mf}{2.0}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} valores limite para la variable psi}
  \PY{n}{aux} \PY{o}{=} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mf}{2.0}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{/}\PY{n}{eps}
  \PY{n}{psi\PYZus{}min} \PY{o}{=} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{arccos}\PY{p}{(}\PY{n}{aux}\PY{p}{)}
  \PY{n}{psi\PYZus{}max} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{arccos}\PY{p}{(}\PY{n}{aux}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} generamos los puntos de la trayectoria homoclinica}
  \PY{n}{x}     \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{linspace}\PY{p}{(}\PY{n}{psi\PYZus{}min}\PY{p}{,} \PY{n}{psi\PYZus{}max}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{100}\PY{p}{)}
  \PY{n}{psisx} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{0}\PY{o}{*}\PY{n}{x}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} graficamos ambas partes de la trayectoria homoclinica}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} graficamos los ejes para que se vean mejor solamente}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{axhline}\PY{p}{(}\PY{n}{y}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{k}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{linewidth}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{axvline}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{k}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{linewidth}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} graficamos las partes de las trayectorias}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{axvline}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{o}{=}\PY{n}{psi\PYZus{}min}\PY{p}{,} \PY{n}{linestyle}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{\PYZhy{}\PYZhy{}}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{b}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{linewidth}\PY{o}{=}\PY{l+m+mf}{2.5}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{axvline}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{o}{=}\PY{n}{psi\PYZus{}max}\PY{p}{,} \PY{n}{linestyle}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{\PYZhy{}\PYZhy{}}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{b}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{linewidth}\PY{o}{=}\PY{l+m+mf}{2.5}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{,} \PY{n}{psisx}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{\PYZhy{}\PYZhy{}b}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{linewidth}\PY{o}{=}\PY{l+m+mf}{2.5}\PY{p}{)}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} graficamos el punto correspondiente al punto estable}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{scatter}\PY{p}{(}\PY{n}{psi\PYZus{}min}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{red}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{scatter}\PY{p}{(}\PY{n}{psi\PYZus{}max}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{red}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} agregamos textos para identificar las cosas}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{text}\PY{p}{(}\PY{n}{psi\PYZus{}min}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mf}{0.75}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{0.1}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{punto fijo}\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s1}{inestable}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{text}\PY{p}{(}\PY{n}{psi\PYZus{}max}\PY{o}{+}\PY{l+m+mf}{0.1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{0.1}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{punto fijo}\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s1}{inestable}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{text}\PY{p}{(}\PY{l+m+mf}{1.3}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{8.0}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{Trayectoria }\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s1}{Homoclinica}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{set\PYZus{}xlim}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{pi}\PY{p}{,} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{pi}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{set\PYZus{}ylim}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mf}{0.1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{10}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

\begin{center}
  \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{output_31_1.png}
\end{center}
    { \hspace*{\fill} \\}
    
Para terminar podemos intentar realizar la integracion numerica de las trayectorias de este nuevo hamiltoniano resonante sin el termino cuadratico para ver como es el espacio de fases. Tenemos que definir las ecuaciones de movimiento

\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
  {\color{incolor}In [{\color{incolor}22}]:}
  \PY{k}{def} \PY{n+nf}{ec\PYZus{}mov\PYZus{}resonancia2}\PY{p}{(}\PY{n}{y}\PY{p}{,} \PY{n}{t}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{Delta}\PY{o}{=}\PY{l+m+mf}{0.0025}\PY{p}{,} \PY{n}{eps}\PY{o}{=}\PY{l+m+mf}{0.01}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
  \PY{l+s+sd}{\PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{}}
  \PY{l+s+sd}{    Descripcion:}
  \PY{l+s+sd}{    Esta función es la encargada de calcular las derivadas tanto de}
  \PY{l+s+sd}{    la coordenada x como del momento p como funcion del tiempo, para}
  \PY{l+s+sd}{    determinados valores de p y x para el hamiltoniano resonante sin}
  \PY{l+s+sd}{    termino cuadratico.}
  \PY{l+s+sd}{    }
  \PY{l+s+sd}{    Parametros:}
  \PY{l+s+sd}{    \PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}}
  \PY{l+s+sd}{    y: ndarray,}
  \PY{l+s+sd}{        array de dimension 1 y longitud 2, con los valores actuales de q y p,}
  \PY{l+s+sd}{        primero x y luego p.}
  \PY{l+s+sd}{    t: float (opcional, toma el valor 0.0 por defecto),}
  \PY{l+s+sd}{        tiempo en el cual se evaluan las derivadas}
  \PY{l+s+sd}{    Delta: float,}
  \PY{l+s+sd}{        parametro del hamiltoniano}
  \PY{l+s+sd}{    eps: float,}
  \PY{l+s+sd}{        parametro del hamiltoniano}
  \PY{l+s+sd}{        }
  \PY{l+s+sd}{    Retorna:}
  \PY{l+s+sd}{    \PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}}
  \PY{l+s+sd}{    dy: ndarray,}
  \PY{l+s+sd}{        array de dimension 1 y longitud 2, con los valores de las derivadas}
  \PY{l+s+sd}{        de q y de p respecto del tiempo, primero dq/dt y luego dp/dt.}
  \PY{l+s+sd}{    \PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{}}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} llamamos a las cosas por su nombre!}
  \PY{n}{psi} \PY{o}{=} \PY{n}{y}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}
  \PY{n}{j}   \PY{o}{=} \PY{n}{y}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} calculamos las derivadas respecto al tiempo}
  \PY{n}{psidot} \PY{o}{=} \PY{n}{Delta}\PY{o}{+}\PY{n}{eps}\PY{o}{*}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{cos}\PY{p}{(}\PY{n}{psi}\PY{p}{)}\PY{o}{/}\PY{l+m+mi}{2}
  \PY{n}{jdot}   \PY{o}{=} \PY{n}{j}\PY{o}{*}\PY{n}{eps}\PY{o}{*}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{sin}\PY{p}{(}\PY{n}{psi}\PY{p}{)}\PY{o}{/}\PY{l+m+mi}{2}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} asignamos las derivadas calculadas al array de salida}
  \PY{n}{dy} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{array}\PY{p}{(}\PY{p}{[}\PY{n}{psidot}\PY{p}{,} \PY{n}{jdot}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
  
  \PY{k}{return} \PY{n}{dy}
\end{Verbatim}

\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
  {\color{incolor}In [{\color{incolor}23}]:}
  \PY{k}{def} \PY{n+nf}{solucion\PYZus{}hamiltoniano\PYZus{}resonante2}\PY{p}{(}\PY{n}{h}\PY{p}{,} \PY{n}{N}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1000}\PY{p}{,} \PY{n}{tfinal}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1000}\PY{o}{*}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{pi}\PY{p}{,} \PY{n}{Delta}\PY{o}{=}\PY{l+m+mf}{0.0025}\PY{p}{,} \PY{n}{eps}\PY{o}{=}\PY{l+m+mf}{0.01}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
  \PY{l+s+sd}{\PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{}}
  \PY{l+s+sd}{    Descripcion}
  \PY{l+s+sd}{    esta funcion devuelve la solucion al problema hamiltoniano}
  \PY{l+s+sd}{    resonante, a partir de la integracion numerica}
  \PY{l+s+sd}{    de las ecuaciones de movimiento obtenidas a partir del}
  \PY{l+s+sd}{    hamiltoniano.}
  \PY{l+s+sd}{    }
  \PY{l+s+sd}{    Parametros:}
  \PY{l+s+sd}{    \PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}}
  \PY{l+s+sd}{    h: float,}
  \PY{l+s+sd}{        valor de la energia para calcular la trayectoria en el plano p,q.}
  \PY{l+s+sd}{    N: int (opcional, toma el valor 1000 por defecto),}
  \PY{l+s+sd}{        numero de puntos donde evaluar la trayectoria.}
  \PY{l+s+sd}{    tfinal: float,}
  \PY{l+s+sd}{        tiempo final de la integracion}
  \PY{l+s+sd}{    Delta: float,}
  \PY{l+s+sd}{        parametro adicional para el hamiltoniano resonante}
  \PY{l+s+sd}{    eps: float,}
  \PY{l+s+sd}{        parametro adicional para el hamiltoniano resonante}
  \PY{l+s+sd}{    }
  \PY{l+s+sd}{    Retorna:}
  \PY{l+s+sd}{    \PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}}
  \PY{l+s+sd}{    sol: ndarray,}
  \PY{l+s+sd}{        matriz de Nx2, donde N es la cantidad de puntos donde evaluar la}
  \PY{l+s+sd}{        trayectoria y el 2 corresponde a una columna para q y otra para p.}
  \PY{l+s+sd}{    \PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{}}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} importamos la libreria scipy.integrate para integrar sistemas de ecuaciones diferenciales}
  \PY{k+kn}{from} \PY{n+nn}{scipy} \PY{k}{import} \PY{n}{integrate}
  \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{numpy} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{np}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} tomamos h entre J*Delta \PYZhy{} J**2/4 \PYZhy{} J*eps/2 y J*Delta \PYZhy{} J**2/4 + J*eps/2}
  \PY{n}{hmin} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{10}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{l+m+mi}{10}\PY{o}{*}\PY{n}{eps}\PY{o}{/}\PY{l+m+mi}{2}
  \PY{n}{hmax} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{10}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta} \PY{o}{+} \PY{l+m+mi}{10}\PY{o}{*}\PY{n}{eps}\PY{o}{/}\PY{l+m+mi}{2}
  
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} chequeamos que h este entre los valores que necesitamos para}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} definir correctamente las condiciones iniciales}
  \PY{k}{if} \PY{p}{(}\PY{n}{h}\PY{o}{\PYZlt{}}\PY{n}{hmin}\PY{p}{)} \PY{o+ow}{or} \PY{p}{(}\PY{n}{h}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{hmax}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
  \PY{k}{raise} \PY{n+ne}{ValueError}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{probably wrong h value (}\PY{l+s+si}{\PYZpc{}5.4f}\PY{l+s+s1}{). Try h value between }\PY{l+s+si}{\PYZpc{}5.4f}\PY{l+s+s1}{ and }\PY{l+s+si}{\PYZpc{}5.4f}\PY{l+s+s1}{.}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{o}{\PYZpc{}}\PY{p}{(}\PY{n}{h}\PY{p}{,} \PY{n}{hmin}\PY{p}{,} \PY{n}{hmax}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} tomaremos como valor inicial para J el valor 10}
  \PY{n}{J0} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{10}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} calculamos el valor de x ( o psi) despejado del hamiltoniano}
  \PY{n}{psi0} \PY{o}{=} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{arccos}\PY{p}{(}\PY{l+m+mf}{2.0}\PY{o}{*}\PY{p}{(}\PY{n}{h} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{J0}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{p}{)}\PY{o}{/}\PY{n}{eps}\PY{o}{/}\PY{n}{J0}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} guardamos los valores iniciales en un array inicial}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} con la misma forma que necesitamos para llamar a la }
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} funcion de las ecuaciones de movimiento:}
  \PY{n}{y0} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{array}\PY{p}{(}\PY{p}{[}\PY{n}{psi0}\PY{p}{,} \PY{n}{J0}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} integramos en un rango de tiempos }
  \PY{n}{Ntiempos} \PY{o}{=} \PY{n}{N}
  \PY{n}{t} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{linspace}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{tfinal}\PY{p}{,} \PY{n}{Ntiempos}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} llamamos a la funcion que integra}
  \PY{n}{y}\PY{p}{,} \PY{n}{infodict} \PY{o}{=} \PY{n}{integrate}\PY{o}{.}\PY{n}{odeint}\PY{p}{(}\PY{n}{ec\PYZus{}mov\PYZus{}resonancia2}\PY{p}{,} \PY{n}{y0}\PY{p}{,} \PY{n}{t}\PY{p}{,} \PY{p}{(}\PY{n}{Delta}\PY{p}{,} \PY{n}{eps}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{n}{full\PYZus{}output}\PY{o}{=}\PY{k+kc}{True}\PY{p}{,} \PY{n}{rtol}\PY{o}{=}\PY{l+m+mf}{1.0e\PYZhy{}10}\PY{p}{)}
  \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{n}{infodict}\PY{p}{[}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{message}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} recuperamos las variables p, q}
  \PY{n}{psi}\PY{p}{,} \PY{n}{J} \PY{o}{=} \PY{n}{y}\PY{o}{.}\PY{n}{T}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} armamos el array completo para retornar}
  \PY{n}{sol} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{ndarray}\PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{,}\PY{n+nb}{len}\PY{p}{(}\PY{n}{psi}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
  
  \PY{n}{sol}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{n}{psi}
  \PY{n}{sol}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{n}{J}
  
  \PY{k}{return} \PY{n}{sol}
\end{Verbatim}

\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
  {\color{incolor}In [{\color{incolor}24}]:}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} importamos el modulo para plotear y numerico}
  \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{matplotlib}\PY{n+nn}{.}\PY{n+nn}{pyplot} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{plt}
  \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{numpy} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{np}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} instanciamos el lienzo donde vamos a graficar}
  \PY{n}{fig}\PY{p}{,} \PY{n}{ax} \PY{o}{=} \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{subplots}\PY{p}{(}\PY{n}{ncols}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{n}{nrows}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{n}{figsize}\PY{o}{=}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{9}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{5}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} fijamos valores de Delta y epsilon}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} recordemos que para que todo funcione necesitamos que Delta\PYZlt{}eps/2}
  \PY{n}{eps}   \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{0.01}
  \PY{n}{Delta} \PY{o}{=} \PY{n}{eps}\PY{o}{/}\PY{l+m+mf}{2.0}\PY{o}{/}\PY{l+m+mf}{2.0}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} valores limite para la variable psi}
  \PY{n}{aux} \PY{o}{=} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mf}{2.0}\PY{o}{*}\PY{n}{Delta}\PY{o}{/}\PY{n}{eps}
  \PY{n}{psi\PYZus{}min} \PY{o}{=} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{arccos}\PY{p}{(}\PY{n}{aux}\PY{p}{)}
  \PY{n}{psi\PYZus{}max} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{arccos}\PY{p}{(}\PY{n}{aux}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} generamos los puntos de la trayectoria homoclinica}
  \PY{n}{x}     \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{linspace}\PY{p}{(}\PY{n}{psi\PYZus{}min}\PY{p}{,} \PY{n}{psi\PYZus{}max}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{100}\PY{p}{)}
  \PY{n}{psisx} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{0}\PY{o}{*}\PY{n}{x}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} graficamos ambas partes de la trayectoria homoclinica}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} graficamos los ejes para que se vean mejor solamente}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{axhline}\PY{p}{(}\PY{n}{y}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{k}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{linewidth}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{axvline}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{k}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{linewidth}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} graficamos las partes de las trayectorias}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{axvline}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{o}{=}\PY{n}{psi\PYZus{}min}\PY{p}{,} \PY{n}{linestyle}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{\PYZhy{}\PYZhy{}}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{b}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{linewidth}\PY{o}{=}\PY{l+m+mf}{2.5}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{axvline}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{o}{=}\PY{n}{psi\PYZus{}max}\PY{p}{,} \PY{n}{linestyle}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{\PYZhy{}\PYZhy{}}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{b}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{linewidth}\PY{o}{=}\PY{l+m+mf}{2.5}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{,} \PY{n}{psisx}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{\PYZhy{}\PYZhy{}b}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{linewidth}\PY{o}{=}\PY{l+m+mf}{2.5}\PY{p}{)}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} graficamos el punto correspondiente al punto estable}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{scatter}\PY{p}{(}\PY{n}{psi\PYZus{}min}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{red}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{scatter}\PY{p}{(}\PY{n}{psi\PYZus{}max}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{red}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} agregamos textos para identificar las cosas}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{text}\PY{p}{(}\PY{n}{psi\PYZus{}min}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mf}{0.75}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{0.1}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{punto fijo}\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s1}{inestable}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{text}\PY{p}{(}\PY{n}{psi\PYZus{}max}\PY{o}{+}\PY{l+m+mf}{0.1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{0.1}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{punto fijo}\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s1}{inestable}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{text}\PY{p}{(}\PY{l+m+mf}{1.3}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{8.0}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{Trayectoria }\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s1}{Homoclinica}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{set\PYZus{}xlim}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{pi}\PY{p}{,} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{pi}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{set\PYZus{}ylim}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mf}{0.1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{10}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} varios valores de h entre hmin y hmax}
  \PY{n}{hlist} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{linspace}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mf}{0.01}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{0.06}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{10}\PY{p}{)}
  
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} calculamos las trayectorias y las graficamos}
  \PY{k}{for} \PY{n}{h} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{hlist}\PY{p}{:}
  \PY{c+c1}{\PYZsh{} solucion}
  \PY{n}{sol} \PY{o}{=} \PY{n}{solucion\PYZus{}hamiltoniano\PYZus{}resonante2}\PY{p}{(}\PY{n}{h}\PY{p}{,} \PY{n}{tfinal}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1000}\PY{o}{*}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{pi}\PY{p}{,} \PY{n}{Delta}\PY{o}{=}\PY{n}{Delta}\PY{p}{,} \PY{n}{eps}\PY{o}{=}\PY{n}{eps}\PY{p}{)}
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{n}{sol}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,}\PY{p}{:}\PY{p}{]}\PY{p}{,} \PY{n}{sol}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,}\PY{p}{:}\PY{p}{]}\PY{p}{,} \PY{n}{label}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{\PYZdl{}h=\PYZdl{}}\PY{l+s+si}{\PYZpc{}5.3e}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{o}{\PYZpc{}}\PY{k}{h})
  
  \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{legend}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
  Integration successful.
  Integration successful.
  Integration successful.
  Integration successful.
  Integration successful.
  Integration successful.
  Integration successful.
  Integration successful.
  Integration successful.
  Integration successful.
\end{Verbatim}

\begin{center}
  \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{output_35_2.png}
\end{center}
    { \hspace*{\fill} \\}
    
Nuevamente podemos ver como se mapea el espacio de fases para diferentes valores de la energia. Este grafico ademas nos permite reconocere que la accion del sistema no se encuentra acotada para ninguna trayectoria. Esto implica que la energia del sistema puede llegar a ser infinita. Es decir no existen trayectorias cuya energia se encuentre acotada, como en el caso del pendulo simple, o el caso del hamiltoniano resonante con el termino cuadratico. Esto es una diferencia sustancial entre las soluciones de los diferentes sistemas hamiltonianos, y es lo que nos permite pensar al hamiltoniano resonante como una buena aproximacion para los sistemas que se encuentran en resonancia, siempre y cuando estemos con condiciones iniciales que satisfagan la condicion de que la energia es muy cercana a la energia resonante.

Es decir, el hamiltoniano resonante es una buena aproximacion local (en el espacio de fases) de cualquier resonancia que aparezca en un sistema dinamico, siempre y cuando estemos considerando condiciones iniciales tales que la energia sea cercana a la energia exacta de la resonancia.

% Add a bibliography block to the postdoc
\end{document}
